%%% Ce document ainsi que tous les documents qui y sont liés sont soumis à la licence CC NC BY SA (https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/)
\documentclass[A4,12pt,sol]{cueep}
\titre{Équation différentielle\\Étape n°18 - Exercices}
\reference{FMI - EAD\\Math 11}
\renewcommand{\SFC}{\includegraphics[height=8mm]{../../logo_lille1}\includegraphics[height=8mm]{../../ccbyncsa}}
\usepackage[np]{numprint}
\nosolout=1
\usepackage[tikz]{bclogo}
\newcommand\bclaptop{\includegraphics[width=\logowidth]{metalmarious_Laptop}}
\begin{document}






\begin{exercice}
  Résoudre sur $\R$ les équations différentielles suivantes:

  \begin{enumerate}
  \item $y'-y=1$
  \item $2y'+3y+5=0$
  \item $\sys{y'-2y=4}{y(1)=2}$
  \item $\sys{2y'+y=5}{y(-1)=1}$
  \end{enumerate}
\end{exercice}


\begin{exercice}
  Les noyaux radioactifs sont des noyaux instables, ils se désintègrent
  spontanément. On s'intéresse à $N_0=10^{13}$ noyaux
  d'\href{http://fr.wikipedia.org/wiki/Iode_131}{iode 131}.
On note $N(t)$ le nombre de noyaux au jour $t$ ($N(0)=N_0$).

En physique on montre que:
\begin{equation*}
  N'(t)=-\lambda N(t)
\end{equation*}

où $\lambda$ est appelée constante de radioactivité et $t$ est exprimé
en jour.


Pour l'iode 131, $\lambda\simeq 0,086$~jour\up{-1}. 


Représenter $N$ en fonction de $t$ sur une période de 60 jours. Quelle
est la période de demi-vie de l'iode 131?

\begin{sol} En utilisant le théorème 1, on a:
  \begin{equation*}
    N(t)=10^{13}\exp(-0,086t)
  \end{equation*}


  \begin{center}
    \includegraphics[width=12cm]{exercice_3_fig1}
  \end{center}


On cherche $t_d$ tel que $N(t_d)=\frac{1}{2}N_0$.
\begin{eqnarray*}
  \exp(-0,086t_d)=\frac{1}{2}\\
  t_d=\frac{\ln(2)}{0,086}\simeq 8,05
\end{eqnarray*}


Donc la période de demi-vie de l'iode 131 est d'environ 8 jours.
  \begin{center}
    \includegraphics[width=12cm]{exercice_3_fig2}
  \end{center}
\end{sol}
\end{exercice}



\begin{exercice}
  Un cycliste roule sur une route descendante rectiligne et très longue. On note $v(t)$ sa vitesse à l'instant $t$, où $t$ est exprimé en secondes et $v(t)$ en mètres par seconde.
 
On suppose de plus que la fonction $v$ ainsi définie est dérivable sur l'intervalle $[0~;~+ \infty[$.
 
Un modèle simple permet de considérer que la fonction $v$ est solution de l'équation différentielle :

\[10v'(t) + v(t) = 30.\]  

Enfin, on suppose que, lorsque le cycliste s'élance, sa vitesse initiale est nulle, c'est-à-dire que $v(0)= 0$.
 
\begin{enumerate}

\item On considère, dans cette situation, que la vitesse du cycliste est stabilisée lorsque son accélération $v'(t)$ est inférieure à 0,1 m.s$^{-2}$. Déterminer, à la seconde près, la plus petite valeur de $t$ à partir de laquelle la vitesse du cycliste est stabilisée. 
\item Calculer la distance parcourue par ce cycliste pendant les 35
  premières secondes. 




\end{enumerate} 

\begin{sol} $\quad$\\



  \begin{center}
    D'après \href{http://www.apmep.asso.fr/Annee-2011-16-sujets-16-corriges}{APMEP}.
  \end{center}


\begin{enumerate}
\item %Démontrer que $v(t) = 30\left(1 - \text{e}^{- \dfrac{t}{10}}\right)$.
L'équation différentielle peut s'écrire : $v'(t) = 3 - \dfrac{1}{10}v(t)$.

On reconnaît l'équation différentielle du théorème \ref{y'=ay+b}  avec $a = - \dfrac{1}{10}$ et $b = 3$.

On a donc :

$v(t) = K\text{e}^{- \frac{1}{10}t} - \dfrac{3}{-\frac{1}{10}} =  K \text{e}^{- \frac{1}{10}t} + 30$.

En utilisant la condition initiale $v(0) = 0 \iff K + 30 = 0 \iff K = - 30$, on obtient finalement :

\[v(t) = 30\left(1 - \text{e}^{- \dfrac{t}{10}}\right)\] 
\item 
	\begin{enumerate}
		\item %Déterminer le sens de variation de la fonction $v$ sur l'intervalle $[0~;~+ \infty[$.
On sait que la fonction $v$ est dérivable sur $[0~;~+ \infty[$ et sur cet intervalle :

$v'(t) = -30 \left(- \dfrac{1}{10} \right)\text{e}^{- \dfrac{t}{10}} = 3\text{e}^{- \dfrac{t}{10}} > 0$,

car on sait que $\text{e}^{- \dfrac{t}{10}} > 0$, quel que soit le réel $t$.

La fonction $v$ est donc croissante sur $[0~;~+ \infty[$. 
		\item %Déterminer la limite de la fonction $v$ en $+ \infty$.
On sait que $\displaystyle\lim_{x \to + \infty} \text{e}^{- \dfrac{t}{10}} = 0$, donc $\displaystyle\lim_{x \to + \infty} v(t) = 30.$
	\end{enumerate} 
\item %On considère, dans cette situation, que la vitesse du cycliste est stabilisée lorsque son accélération $v'(t)$ est inférieure à 0,1 m.s$^{-2}$. Déterminer, à la seconde près, la plus petite valeur de $t$ à partir de laquelle la vitesse du cycliste est stabilisée.
Il faut donc résoudre l'inéquation dans $[0~;~+ \infty[,~v'(t) < 0,1$, soit, d'après l'équation différentielle 

$3 - \dfrac{1}{10}v(t) < 0,1 \iff 3 - \dfrac{1}{10}\times 30\left(1 - \text{e}^{- \dfrac{t}{10}}\right) < 0,1 \iff  3\text{e}^{- \dfrac{t}{10}} < 0,1 \iff \text{e}^{- \dfrac{t}{10}} < \frac{0,1}{3} \iff $ (par croissance de la fonction logarithme népérien) 

$ - \dfrac{t}{10} < \ln \left(\frac{1}{30} \right) \iff t > -10\ln \left(\frac{1}{30} \right)$.

Comme $-10\ln \left(\frac{1}{30} \right) \approx 34,01$, la vitesse est donc stabilisée à partir de la 35\up{e} seconde.
\item  %La distance $d$ parcourue par ce cycliste entre les instants $t_{1}$, et $t_{2}$ est donnée par $d = \displaystyle\int_{t_{1}}^{t_{2}} v(t)\:\text{d}t$. 
 
%Calculer la distance parcourue par ce cycliste pendant les 35 premières secondes.
On a donc $d_{35} = \displaystyle\int_{0}^{35} v(t)\:\text{d}t$.

On a $v(t) = 30 - 30\text{e}^{- \dfrac{t}{10}}$, dont une primitive sur $[0~;~+ \infty[$ est :

$V(t) = 30t + 300\text{e}^{- \dfrac{t}{10}}$.

D'où : $d_{35} = \left[V(t) \right]_{0}^{35} =  30\times 35 + 300\text{e}^{- \frac{35}{10}} - \left(30\times 0 + 300\text{e}^{- \frac{0}{10}}\right) = \np{1050} + 300\text{e}^{- \frac{35}{10}} - 300 =  750 + 300\text{e}^{- \frac{35}{10}} \approx 759,06 \approx 759,1$~(m).

\emph{Rem.} Plus rapide : on a vu que $v(t) = 30 - 10v'(t)$, donc une primitive de $v$ est $30t - 10v(t)$, d'où un calcul de l'intégrale plus rapide.
\end{enumerate} 

\end{sol}
\end{exercice}



\end{document}